﻿# Техническое задание
## Введение

Целью данного проекта является разработка сайта «каталога книг» без последующего его размещения в сети интернет.

Данное техническое задание является _предпроектным проектированием_.

Сайт должен обеспечивать реализацию следующих функций:

1. Имиджевая. 
Формирование стиля и образа проекта. Для это необходимо обеспечить узнаваемость и постараться привлечь наибольшее число пользователей посредством рекламы и лаконичного образа.
1. Информационная.
Сайт должен предоставлять доступ к информации о книге, ее состоянии, статусе доступа и местонахождении, а также оперативно информировать пользователей о новостях и новинках.
1. Коммуникационная.
Сайт должен обеспечить пользователей возможностью для связи друг с другом, обсуждения или иного вида взаимодействия.

## Эксплуатационное назначение

Проект является каталогом книг и называется BookGo. Его суть состоит в том, что люди имеют возможность обмениваться какой-либо книгой посредством этого сайта. Работа проекта основывается на следующих принципах:

1. 	На базе каталога пользователи «берут» себе определенную книгу, а затем «меняют» на любую другую понравившуюся. 
1.	Если книга уже находится у кого-то, то они связываются с этим человеком для заключения сделки, а если книга свободна, то они просто берут ее себе.
1.	Пользователь, владеющий определенной книгой, указывается в «самой книге» (определяется как владелец на странице книги)

Ожидаемая выгода от реализации проекта:

* Социальные эффекты реализации проекта – создание пространства для коммуникации людей, связанных одной темой или социально значимым признаком
* Повышение интеллектуального и культурного уровня пользователей интернета
* Снижение стоимости продукта на основе доступа к нему малоимущих граждан
* Возможность использования рекламы на сайте для расширения возможностей проекта и его аудитории

## Функциональное назначение

Цель создания Web-сайта – создание пространства для взаимодействия пользователей
Функциональные требования по работе сайта:

1.	Возможность осуществления навигации по сайту
1.	Сайт должен содержать информацию о каждом предмете из каталога и предоставлять зарегистрированному доступ к информации об этом предмете
1.	Наличие на сайте данных о проекте и контактной информации для обратной связи
1.	Сайт должен иметь базу данных, хранящую информацию о пользователе или книге
1.	Система управления сайтом должна позволять изменять/добавлять/удалять информацию при наличии соответствующих прав доступа

Программное обеспечение, необходимое для функционирования программного продукта:

*  операционная система: Windows XP/Vista/7;
*  Internet Explorer/Opera/Mozilla/Yandex Browser/Google Chrome.

Язык программирования (среда разработки), на котором написан программный продукт:

* язык программирования - PHP с использованием CSS;
* использование MySQL;
* cреда разработки - BitBacket.

Функциональные ограничения на применение: наличие на компьютере пользователя установленной операционной системы семейства Windows и Internet-браузеров.

## Термины и определения

Браузер (browser) – приложение, позволяющее просматривать веб-страницы.

Сайт — набор web-страниц, расположенных в рамках одного доменного имени и связанных между собой, а так же необходимых для предоставления информации.

Хостинг (hosting)— удаленное пространство для размещения всех файлов сайта (страницы, картинки, файлы и прочее)

Вёрстка — набор действий, которые необходимы для обеспечения правильного размещения всех элементов дизайна сайта на его страницах

Контент — информация, наполнение сайта и всех внутренних его страниц.

ТЗ — документ, который четко и подробно отражает функционал будущего сайта, все вопросы дизайна, контент и т.п

CSS (каскадные таблицы стилей) – язык создания стилей, определяющих внешний вид элементов.

HTML (англ. - Hyper Text Markup Language) – язык разметки гипертекста, позволяющий с помощью управляющих меток (тэгов) определять структуру и внешний вид HTML-документа (web-страницы) при отображении в браузере.

MySQL – многопоточный сервер баз данных.

PHP – язык программирования для создания динамических страниц и написания скриптов, одно из самых популярных средств создания сайтов и веб-приложений.

Веб-страница (от англ. web-page) - логическая единица интернета, однозначно определяемая адресом (URL).

Веб-дизайн (Web-дизайн) – дизайн сайтов и их отдельных элементов, создание графических материалов для размещения в сети Интернет.

Логин - имя пользователя, необходимое для получения доступа к некоторой информации или услугам на веб-сайте. В основном применяется вместе с паролем, и служит в качестве идентификатора каждого пользователя.

Скрипт – небольшая программа, исполняющаяся на стороне сервера и написанная на специальном языке сценариев или в браузере пользователя.

Хостинг (англ. web-hosting, collocation, синоним - веб-хостинг) - услуга по размещению чужого веб-сайта на своем веб-сервере или чужого веб-сервера на своей «площадке».

Система управления сайтом - это программный продукт, позволяющий владельцу веб-сайта самостоятельно управлять структурой сайта, а также текстовой и графической информацией (контентом) на своем сайте, т.е. вносить изменения и дополнения в информационное наполнение сайта.

Шапка сайта (Header) – это верхняя часть сайта, как правило включающая в себя название компании, логотип, панель навигации, основные контактные данные; один из элементов оформления веб-платформы.

## Типы данных

1. Пользователь

    1. Идентификатор пользователя (целое)

    1. Логин (строка)

    1. Пароль (целое)

    1. Номер телефона (целое)

    1. Электронная почта (строка)

1. Категория (жанр книги)

    1. Идентификатор категории (целое)

    1. Название (строка)

1. Объявление о книге

	1. Идентификатор объявления (целое)

	1. Идентификатор пользователя (целое)

	1. Идентификатор категории (целое)

    1. Заголовок (строка)

    1. Текст (текст)

    1. Дата публикации (дата, время)

    1. Статус (свободна/занята) (логическая переменная)

1. Комментарий

	1. Идентификатор комментария (целое)

	1. Идентификатор книги (целое)

    1. Идентификатор пользователя (целое)

    1. Текст комментария (текст)

    1. Дата (дата, время)

1. Картинка

	1. Идентификатор картинки (целое)

    1. Идентификатор книги (целое)

    1. Картинка (текст)(ссылка на картинку)

## Функциональные характеристики

Система должна предоставлять пользователю возможность находить нужную ему книгу (через каталог объявлений либо через выбор жанра книги в каталоге), связываться с обладателем книги, выставлять свои книги на обмен.

Объявления имеют два состояния:

* Книга «Свободна»

* Книга «Занята»

У пользователя не должно быть ограничений в количестве выставляемых объявлений и количестве оставляемых пользователем комментариев.

## Составные части страницы

1. Кнопка

    1. Название кнопки(текст)

    1. Тело кнопки

    1. Пиктограмма

1. Шапка навигации по сайту

    1. Логотип сайта

    1. Кнопка «Главная»

    1. Кнопка «О нас»

    1. Кнопка «Каталог»

    1. Кнопка «Контакты»

    1. Кнопка «Вход/Регистрация»

1. Раздел

    1. Название раздела(текст)
    
    1. Наполнение раздела

1. Иконки объявлений:

    1. Картинка с книгой

    1. Название книги (текст)

1. Страница объявления

    1. Название объявления (текст)

    1. Текст объявления (текст)

    1. Статус (занята/свободна)

1. Профиль владельца

    1. Аватар профиля (картинка)

    1. Имя (текст)

    1. Почта пользователя

    1. Телефон пользователя

    1. Кнопка других объявлений пользователя

1. Главная картинка объявления

    1. Картинка объявления

1. Подвал

	1. О сайте 

	1. Быстрое меню

	1. Обратная связь

	1. Логотип

	1. Значок копирайта

1. Комментарии
    
    1. Логин пользователя

    1. Текст комментария

## Страницы

1. Главная страница

    1. Шапка навигации по сайту

    1. Описание тематики сайта (текст)

    1. Подвал

1. Страница каталога объявлений

    1. Шапка навигации по сайту

    1. Раздел навигации в каталоге

    1. Иконки объявлений

    1. Подвал

1. Страница объявления

    1. Шапка навигации по сайту

    1. Раздел навигации в каталоге

    1. Объявление

    1. Комментарии

    1. Подвал

1. Страница «О нас»

    1. Шапка навигации по сайту

    1. Заголовок (текст)

    1. Описание проекта (текст)

    1. Участники проекта (текст + изображение)

    1. Подвал

1. Страница «Контакты»

    1. Шапка навигации по сайту

    1. Форма обратной связи (текст)

    1. Контакты (текст)

    1. Подвал

1. Страница «Пользователь»

    1. Шапка навигации по сайту

    1. Аватар профиля

    1. Кнопка «Создать объявление»

    1. Кнопка «Выйти»

    1. Подвал


## Требования к надежности

Сайт должен предусматривать базовую защиту от основных видов атак: межсайтового скриптинга (XSS), SQL-инъекций, CSRF-уязвимостей.

Рекомендуется хранить одну копию программного обеспечения на внешнем носителе. Также рекомендуется регулярно копировать файл базы данных на внешний носитель, если такую услугу не предоставляет хостинговая компания.

## Требование к хостингу.

* Максимальное количество объектов файловой системы- 150 000
  * Более 100 000-уведомление
  * Более 150 000-блокироввка;
* Максимальное количество http- запросов в секунду на один домен-75;
* Максимальный размер MySQL базы- 4гб;
  * Более 3 гб-уведомление
  * Более 4 гб- блокировка, исключение БД из резервного копирования;
* Максимальное количество одновременных fasting процессов php -4
* Максимальный размер выделяемой памяти на процессор-1 гб
* Максимальное количество открытых файлов-512
* Макcимальное количество процессов-18
* Максимальная среднесуточная нагрузка на MySQL (CP) - 7% MySQL CPU(6048cp);
* Поддержка PHP, MySQL, CSS;
* Максимальное количество исходящих почтовых сообщений-3000;
* phpMyAdmin;
* Неограниченное число E-mail ящиков;
* Переадресация почты;
* POP3/IMAP/SMTP;
* Сервисы с шифрованием для работы с почтой;
* Защищенный  WebMail для работы с почтой;
* Фильтрация спама;
* FTP-доступов в отдельные папки,с возможностью ограничения доступа по IP;
* ftpAdmin; Web-интерфейс для работы с FTP сервером;
* PHP 5.2/5.3/5.3/5.4/5.5/5.6/7.0/7.1/7.2;

## Наполнение контентом

Контент должен быть: 

* Уникальным 
* Интересным 
* Грамотным 
* Визуально приятным
* Нужным

Наш сайт будет содержать: 

1.	Текстовое наполнение:
    * Книги
    * Комментарии
1.	Изображения: 
    * Фотографии

Наполнение контента происходит не реже 3х раз в неделю. Обязательно отслеживание новинок и клиентских запросов. Пользователи и администраторы сайта могут редактировать наполнение контентом. 

## Сдача и приемка. 

На разработку сайта нам выделено 66 дней.
Примерный срок сдачи: 13 мая.
Сдача осуществляется после выполнения вышеперечисленных пунктов ТЗ. 
Приемка осуществляется, если Вадима Кадировича утраивает качество выполненной работы.
